\documentclass[]{recours}

%%% Polices - Fonts
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\setmainfont{Linux Libertine O}
\usepackage[libertine]{newtxmath} %% Meme fonte dans les maths

%%% Pour les figures
\usepackage{graphicx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpg,.png,.eps}

%%% Lien hypertextes
% \usepackage[a4paper,\
	% bookmarks=true,\
	% bookmarksnumbered=true,\
	% plainpages=false,\
	% breaklinks=true,\
	% colorlinks=true,\
	% urlcolor=black,\
	% citecolor={black},\
	% linkcolor={black}]{hyperref}

%%% Entête et pied de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{DS\ CI 7 - transmettre l'énergie}
\fancyhead[R]{\textbf{ATS} \quad\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}



%%% Vieux pandoc
\usepackage{longtable}
%%% Pour les listes
\providecommand{\tightlist}{%
\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}




%% Environnement question et toutes ses variations
\newenvironment{Question}
{\question{}{}}




%%% Au cas par cas

\begin{document}


\mktitre{Echelle de Pompier}


\parindent=\oldparindent

\begin{center}
\begin{minipage}{.47\linewidth}
\textbf{Les parties sont indépendantes}

\medskip

Ce système, conçu et commercialisé par la société CAMIVA, est monté sur le châssis d’un camion de pompiers et permet de déplacer une plate-forme, pouvant recevoir deux personnes et un brancard (charge maxi 270 kg), le plus rapidement possible et en toute sécurité.

\image{img/echelle2.png}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.47\linewidth}
\image{img/echelle1.png}
\end{minipage}
\end{center}

Le système est représenté sous forme de schéma cinématique ci-dessous.

\begin{minipage}{.47\textwidth}
\image{img/echelle3.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.47\textwidth}

\image{img/figCalc.pdf}

\medskip

Ce système est constitué de six solides, listés ci-dessous
avec leur repère lié :

\begin{itemize}
\item châssis 0 \dotfill $R_{0}(O,\vec x_{0},\vec y_{0},\vec z_{0})$ ;
\item tourelle 1 \dotfill $R_{1}(A,\vec x_{1},\vec y_{1},\vec z_{1})$ ;
\item berceau 2 \dotfill $R_{2}(A,\vec x_{2},\vec y_{2},\vec z_{2})$ ;
\item parc échelle 3 \dotfill $R_{3}(A,\vec x_{3},\vec y_{3},\vec z_{3})$ ;
\item corps du vérin de dressage 4 \dotfill $R_{4}(B,\vec x_{4},\vec y_{4},\vec z_{4})$ ;

\item tige du vérin de dressage 5 \dotfill $R_{5}(B,\vec x_{5},\vec y_{5},\vec z_{5})$ ;
\item plate-forme 6 \dotfill $R_{6}(G,\vec x_{6},\vec y_{6},\vec z_{6})$.
\end{itemize}

\subsubsection{Paramétrage :}

$\ovr{AB}=a.\vec x_{1} - b . \vec y_{1}$

$\ovr{AD}=L .\vec x_{2}$ ($L$ est une variable)

$\ovr{AC} = l_{2} .\vec x_{2}$

$\ovr{BC}=d.\vec y_{4}$ ($d$ est variable)

\medskip

Quels que soient les mouvements, le système impose à la
\textbf{plate-forme (6) de rester horizontale} grâce à un vérin d'isonivelage entre les pièces \textbf{(6)} et \textbf{(3)} non représenté ici.

\medskip

Autrement dit, \textbf{(6)} est en translation par rapport au sol \textbf{(0)}.


\end{minipage}

\newpage

L'étude se fera pendant la phase de dressage : les vérins de dressage
font pivoter le berceau \textbf{(2)} pendant que le parc échelle
\textbf{(3)} se déploie.

Pendant cette phase :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  le système d'orientation de la tourelle 1 est inactif. \textbf{La
  tourelle \textbf{(1)} est donc solidaire du châssis \textbf{(0)}} ;
\item
  \textbf{la vitesse de plate-forme \textbf{(6)} doit-être constante}
  pour des raisons de confort.
\end{itemize}

Ce cahier des charges impose, en permanence, des relations entre les
valeurs instantanées des paramètres cinématiques.

\hypertarget{uxe9tude-du-muxe9canisme}{%
\section{Étude du mécanisme}\label{uxe9tude-du-muxe9canisme}}

\question{Réaliser le graphe des liaisons.}

\hypertarget{loi-de-commande-du-vuxe9rin-4-5}{%
\section{Loi de commande du vérin
(4-5)}\label{loi-de-commande-du-vuxe9rin-4-5}}

\question{Par une fermeture géométrique dans le triangle ABC, déterminer une relation entre l'angle $\theta$ et la longueur $d$ du vérin.}

Le tracé de la fonction \(d : \theta \mapsto d(\theta)\) est donné
ci-dessous:

\image[.8]{img/trace.png}

Le cahier des charges exige que sur l'intervalle correspondant à
\(\theta \in [30°,70°]\), l'évolution de la grue se fasse à vitesse
constante.

Sur la portion étudiée, le tracé de \(d\) est assimilable à une droite.

\question{Linéariser (\textit{= déterminer l'équation de la droite}) la fonction $d$ sur l'intervalle $[30°,70°]$.}

\question{Par dérivation de l'équation obtenue, en déduire une relation entre $\dot \theta$ et $\dot d$.}

\hypertarget{loi-de-commande-du-vuxe9rin-2-3}{%
\section{Loi de commande du vérin
(2-3)}\label{loi-de-commande-du-vuxe9rin-2-3}}

Pour la suite du sujet, on donne \(\dot d = K \cdot\dot \theta\) et
\textbf{on rappelle que (6) est en translation par rapport au sol (0).}

\question{Montrer que $\V{G,6/0}=\V{D,6/0}$}

\question{Calculer la vitesse $\V{G,6/0}$ en fonction de $\dot \theta$, $\dot L$ et des paramètres géométriques. \\
En déduire $\V{G,6/0}$ en fonction de $\dot d$, $\dot L$ et des paramètres géométriques. }

\question{Calculer l'accélération $\acc{G,6/0}$ en fonction de $L$, $d$ et de leurs dérivées successives.}

\question{En déduire la norme de $\acc{G,6/0}$. Déterminer l'équation entre $L$, $d$ et leurs dérivées successives traduisant que la vitesse
$\V{G,6/0}$ soit constante. Il n'est pas demandé de résoudre cette
équation.}

\hypertarget{motorisation-de-la-tourelle}{%
\section{Motorisation de la
tourelle}\label{motorisation-de-la-tourelle}}

On s'intéresse maintenant au mouvement de tourelle \textbf{(2)} par
rapport au camion \textbf{(1)}.

\begin{figure}[htb]
\centering
\def\columnwidth{\columnwidth}
\import{./img/}{Pompier_3D.pdf_tex}
\label{Chaine_de_transmission_de_puissance_de_la_motorisation_de_la_tourelle}
\end{figure}

On donne

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Nombre de filets de la vis de l'axe moteur : \(n_{21}\) = 1
\item
  Nombre de dents de l'arbre intermédiaire : \(Z_{23} = 20\) et
  \(Z_{22}\) à déterminer
\item
  Nombre de dents de la roue dentée de l'axe de tourelle : \(Z_{1}=70\)
\item
  Vitesse nominale du moteur : \(N_{mot}=300\) tr/min
\end{itemize}

\medskip

On souhaite que la tourelle tourne à \(1\) tr/min

\question{Déterminer l'expression de la vitesse de rotation $N_1$ de la
tourelle en fonction de la vitesse $N_{mot}$ de l'arbre moteur ;
En déduire le nombre de dents $Z_{22}$ nécessaire pour assurer l'exigence de
vitesse de rotation de la tourelle.}

La loi de commande de l'axe de la tourelle est représenté ci-dessous.

\begin{figure}[htb]
\centering
\import{./img/}{Loi_de_mouvement.pdf_tex}
\end{figure}

L'accélération maximale du moteur mène après réduction à une
accélération de la tourelle \(a=5,2\cdot 10^{-2}\) rd.s\(^{-2}\)

\question{Déterminer le temps d'accélération $t_1$ et le temps $T$ nécessaire pour effectuer un quart de tour.}


\end{document}
